\chapter{Предлагаемая модель построения процедурных языков программирования для интеллектуальных систем}

Входной информацией для компилятора является описание алгоритма или программа на
языке программирования. На выходе компилятора -- эквивалентное описание
алгоритма на машинно-ориентированном языке (объектный код). Компилятор в целом
выполняет две основные функции. Во-первых, он является распознавателем для языка
исходной программы. То есть он должен получить на вход цепочку символов входного
языка, проверить ее принадлежность языку и, более того, выявить правила, по
которым эта цепочка построена. Во-вторых, компилятор является генератором для
языка результирующей программы. Он должен построить на выходе цепочку выходного
языка по определенным правилам.

Процесс компиляции состоит из двух основных этапов:
\begin{enumerate}
  \item анализ исходного кода;
  \item синтез текста результирующей программы.
\end{enumerate}

На этапе анализа выполняется распознавание текста исходной программы, создание и
заполнение таблиц идентификаторов. Результатом его работы служит некое
внутреннее представление программы , понятное компилятору.

На этапе синтеза на основании внутреннего представления программы и информации,
содержащейся в таблице идентификаторов, порождается текст результирующей
программы. Результатом этого этапа является объектный код (модуль).

Вышеупомянутые этапы, в свою очередь, состоят из более мелких этапов, называемых
фазами компиляции. Первой и второй фазами компиляции, независимыми от
конкретного реализовываемого языка программирования, являются лексический анализ
и синтаксический разбор.

Стоит отметить, что синтаксис языка программирования задается его формальной
грамматикой. В свою очередь семантика языка может варьироваться в зависимости от
конкретной программной реализации этого языка. Таким образом задачу реализации
языка можно разбить на четыре независимые подзадачи:
\begin{itemize}
  \item лексический анализ;
  \item синтаксический анализ;
  \item семантический анализ;
  \item генерация целевого кода.
\end{itemize}

Итого, для разработки модели построения процедурных языков необходимо выполнить
следующие пункты:
\begin{itemize}
  \item построить правила для формализации грамматик процедурных языков
  программирования;
  \item формализовать задачу лексического анализа а также разработать
  лексический анализатор для вышеупомянутых формализованных грамматик;
  \item формализовать задачу синтаксического анализа и реализовать
  синтаксический анализатор;
  \item формализовать задачу семантического анализа и построить модели и
  средства для реализации синтаксических анализаторов;
  \item формализовать генерацию целевого кода и построить модели и
  средства для реализации генераторов кода;
\end{itemize}

Важным замечанием является то, что для работы процесса компиляции в рамках IMS
OSTIS языком целевого кода должен быть язык SCP. Язык SCP, по своей сути,
является нелинейным графовым языком, что позволяет строить нелинейные процедурные языки
программирования. Однако в рамках данной работы мы будем рассматривать только
линейные текстовые процедурные языки, т.к. вышеупомянутая задача является
намного более обширной и трудозатратной. Стоит отметить что в дальнейшем решение
этой задачи может служит одним из возможных направлений развития.
